【重貼】反監視：非揸車被跟蹤篇

背景：以下資訊由美國Open Technology Fund旗下Security First所寫嘅Umbrella嘅內容整合。Umbrella喺一個畀跨國記者，NGO人員， 人權組織員工，及到高危地方工作嘅人用嘅身體安全教學app。我譯咗做香港粵文，官方app近排已經做咗繁體中文翻譯，Android機嘅朋友可以下載：

反監視：非揸車篇

監視者外貌
普遍衣着
• 寬鬆、舒適衣服
• 戶外服裝
• 運動鞋
• 耳機，運動錶

容易被忽視嘅僞裝
• 女人（大多數人會假設監視者係男人）
• 一對朋友/伴侶
• 西裝友
• 年輕人/老年人
• 緩步跑，帶狗散步，推BB車，拎買餸袋人士
• 酒店，餐廳，公司員工
• 工人及技工
• 郵差，速遞員

監視者行爲
• 調教個人裝備
• 觸摸耳機
• 對裝置/手機講嘢
• 不尋常的分神或專注
• 試圖避開目標的注視
• 環顧角落(looking around corners)
• 望出窗戶
• 模仿目標的行為舉止
• 在不尋常的地方停步

監視者組隊
有規模嘅監視都會一team人做，如果你發言有一個監視者，佢有可能會畀你知道同一team嘅其他人。同一team人會有以下方法辨認：
• 互相對話
• 被發現嘅監視者會望向同僚
• 打手勢
• 衣着或舉止類近

=========================
發現被監視、跟蹤的應變
保持謹慎
你反應越大，監視者就越知道你知道，其後應變更難。切記：你嘅首要目標係釐清有冇被跟蹤，而唔係嘗試擺脫跟蹤。

應變
如果你確認有被跟蹤，你將有三個選擇：
1. 改變行蹤計劃（最安全）：通知你將要見面嘅同伴你會去一個同行動無關嘅地點集合。咁做有可以：
a. 原本行動計劃保持保密
b. 向監視者發放假消息
2. 隱蔽地擺脫跟蹤：若果計劃不能改變，而你自身安全OK嘅話，請務使監視者以爲冇被發現咁擺脫佢哋，make it look accidental
3. 明顯地擺脫跟蹤（最冒險）：若以上兩個選擇到行唔同，你唯有係跟蹤者知情嘅情況之下格硬擺脫跟蹤。

第三項應變有以下弊處：
• 向監視者證實你有需要保密嘅資料、行蹤
• 增加往後被跟蹤可能性

==========================
反監視五大要點
1： 一號trigger
目標移動時，Trigger係通知其他監視者team member嘅人，亦都係最容易辨認嘅member。
2: 十點至兩點
人類視野一般由十點鐘方向到兩點鐘方向爲止，一般監視者會避免喺呢個範圍活動。
3: 望三次
若你嫌疑一個人係監視者，見到佢三次就當係confirm。
4: 四邊正方形，三次停
要confirm係咪真係監視者，過濾閒雜人等，就要走正方/長方形：
• 唔好走直線，喺你嘅環境plot一個長方形路線
• 轉三次角
• 喺正方/長方形嘅三條邊，每一條停一次

5: 逃出四邊圍繞
跟蹤team通常會係四個幻想角包圍你嘅行動範圍，你點走都走唔甩。如果你搵到team人嘅位置：
• 突然向一個奇怪方向緩步行，行出監視四角
• 睇住team人應變時候出錯，搵位逃走
===========================
識別個Trigger
Trigger係負責通知其餘監視者個目標開始移動嘅人，佢最易被發現，因爲佢冇得郁，個位置係fixed。
Trigger通常嘅位置
• 你經常到訪嘅地點嘅出入口
• 一個可以企好耐到唔會畀人覺得奇怪嘅位
• 若果監視者唔知你嘅出口位，team人會spread out去每一個出口，低級嘅話一知道就會匯合
===========================
識別個眼球(eyeball)
「眼」係依家監視緊你嘅嗰位team member。
切勿由肩膊回望或四圍望
若要檢查四周，請製造一啲自然嘅機會：
• 望出窗，望櫥窗，望擺設，望景色
• 望海報，望巴士地鐵時間表，去排ATM隊，入七仔行返轉
• 逢係有玻璃或玻璃，走去執頭髮，睇倒影
• 若有同伴，spread out
==========================

==========================
製造一個跟蹤者會行過你嘅機會(force-past)
跟蹤者唔可以入到目標嘅十點至兩點視野，所以作爲目標就要用以下情況逼跟蹤者超越你，進入你嘅視野：
戶外
• 過馬路，跟住停低
• 排巴士站
• 角落（轉角後即刻停低，或即刻入建築物）
• 建築物（有一個入口入，然後直接去第二個入口出）
戶內
• 扶手電梯（每層出入口大把轉角位可以用）
• 升降機（上高層，等其他人出𨋢，直接落地下或地牢，後門或停車場出）
• 門（做有禮貌嘅gentleman，幫後面嘅人開住道門）
============================
四邊正方形，三次停
呢個方法可以對監視者施壓，令到佢哋出錯，幫你辨認係咪真係有人跟蹤你，並且令到跟蹤更加困難。單獨或團體行蹤都可以用得上。
唔好走直線，走四方
1. 如果你要由A行到B，試下加入C同埋D做中途站；換句話講，起碼轉三次角。
2. 每兩個轉角之間係一條邊（可以唔係完全直線），每一條邊到搵一個藉口停一次，觀察並製造force-past
停低嘅藉口
• 停低嘅原因一定要合理：唔好次次都係停低督機或做同一樣嘢，噉樣監視者會知道你知道佢哋。
• 停低嘅位置儘量要迫使監視者落力監視你：例如，如果你喺超級市場或藥房，去小人嘅廁所物品部，身高被貨架遮住，你只需望到左右兩個出口，而監視者就要走幾轉
• 停低嘅位置要有利你自然咁望到周圍
• 停低嘅位置要有利你即時起步繼續行
• 如果進行買賣，唔好去要埋單嘅地方（或事先埋單），亦唔好買熱嘢食

===========================
搭公共交通工具
由步行轉搭公共交通工具可以係擺脫跟蹤嘅方法之一。
巴士
巴士比普遍車輛慢，令到用車嚟跟蹤變難。
• 確保你有錢搭巴士
• 坐後排，睇有咩人上車
• 坐一個可以睇到有咩車爬頭嘅位置
• （隱蔽地擺脫跟蹤）確保有跟蹤，可以扮上錯車，轉搭對頭車返原本位置
• （明顯地擺脫跟蹤）如果事態緊急，而且已經穿煲被跟蹤人士知道你知道佢嘅存在，下一站即刻落車，即刻上任何第二㗎
地鐵/火車
巴士比普遍車輛快，令到用車嚟跟蹤變難。
• 企喺月臺嘅末端，方便監察其他乘客
• 嘗試做最後一個上車嘅人
• 到目標之前落車
• （隱蔽地擺脫跟蹤）思思然轉車，扮得閒/蕩失路
• （明顯地擺脫跟蹤）最後關頭轉車
的士
叫司機揸慢啲，留意尾隨/超越車輛

原post

龍咁威之皇母娘娘呢

Good luck everyone

Push

推